% Created 2021-12-18 Sat 16:01
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usepackage{listings}
\usepackage[brazilian, ]{babel}
\usepackage{adjustbox}
\usepackage{placeins}
\author{João Pedro de Omena Simas n.USP: 9349429}
\date{}
\title{PTC3451 - Prova 2 - Parte Computacional}
\hypersetup{
 pdfauthor={João Pedro de Omena Simas n.USP: 9349429},
 pdftitle={PTC3451 - Prova 2 - Parte Computacional},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.4.4)}, 
 pdflang={Brazilian}}
\begin{document}

\maketitle
\pagebreak
\section{Exercício 1}
\label{sec:orgc287a2f}
\subsection{Item A}
\label{sec:org9da82a3}
\begin{equation*}
\mathbf{R}_{xx} = E[\mathbf{x}(n) \mathbf{x}(n)^*]
\end{equation*}
Como s e \(\eta\) são não-correlacionados:
\begin{multline*}
\mathbf{R}_{xx} = \mathbf{R}_{ss} + \mathbf{R}_{\eta\eta} = \mathbf{R}_{ss} + \mathbf{I} = 
\begin{pmatrix}
21.00 & 19.39 & 17.59\\
19.39 & 21.00 & 19.39\\
17.59 & 19.39 & 21.00
\end{pmatrix}
\end{multline*}
\subsection{Item B}
\label{sec:org72f2cdc}
Calculando um conjunto de autopares normalizados da matriz
\(\mathbf{R}_{xx}\) obtém-se:
\begin{multline*}
\{(\lambda_i, \mathbf{q}_i)\}_{i \in \{0, ..., 2\}} \approx \left\{
\left
(0.997,
\begin{pmatrix}
-0.417\\
0.808\\
-0.417
\end{pmatrix}
\right);
\left
(3.41,
\begin{pmatrix}
-0.707\\
0\\
0.707
\end{pmatrix}
\right);
\left
(58.6,
\begin{pmatrix}
0.571\\
0.589\\
0.571
\end{pmatrix}
\right)
\right\}
\end{multline*}
\subsection{Item C}
\label{sec:orga325bb9}
\subsubsection{Variâncias Explicadas}
\label{sec:org1b11b8b}
Calculando as variâncias explicadas à partir dos autovalores tem-se:
\begin{equation*}
var_{expl, i} = \frac{\lambda_i}{\sum_k \lambda_k}
\end{equation*}
Logo:
\begin{equation*}
\mathbf{var}_{expl} \approx (0.0158, 0.0541, 0.930)
\end{equation*}
\subsubsection{Componente de maior SNR}
\label{sec:orgbe59d8e}
Como o ruído é branco, as componentes deste são iguais em todas as
direções da base de autovetores normalizados, assim, a máxima SNR
ocorre na direção do vetor-base relativo ao maior autovalor,
nesse caso, \(\lambda_3\). Nessa direção, i.e. na direção de
\(\mathbf{q}_3\) a SNR é:
\begin{equation*}
SNR_3 = \frac{\lambda_3 - \sigma_{\eta}^2}{\sigma_{\eta}^2} \approx 17.6 dB
\end{equation*}
\subsection{Item D}
\label{sec:org88c9591}
\subsubsection{\(R_{xx}\)}
\label{sec:org2b7ca9a}
Estimando a matriz de correlação de x como uma média temporal de
amostras de uma realização \(\mathbf{x}(i)\mathbf{x}(i)^*\),
obtém-se:
\begin{equation*}
\mathbf{R}_{xx} \approx
\begin{pmatrix}
20.9812&19.3883&17.5523\\
19.3883&20.9803&19.3867\\
17.5523&19.3867&20.9777
\end{pmatrix}
\end{equation*}
Que são consideravelmente próximos dos valores obtidos no item A.
\subsubsection{PCA}
\label{sec:org6af93fd}
Calculando os autopares desta matriz de correlação estimada
chega-se em:
    \begin{multline*}
\{(\lambda_i, \mathbf{q}_i)\}_{i \in \{0, ..., 2\}} \approx \left\{
\left
(0.968,
\begin{pmatrix}
-0.417\\
0.808\\
-0.417
\end{pmatrix}
\right);
\left
(3.43,
\begin{pmatrix}
-0.707\\
0\\
0.707
\end{pmatrix}
\right);
\left
(58.54,
\begin{pmatrix}
0.571\\
0.590\\
0.571
\end{pmatrix}
\right)
\right\}
\end{multline*}
Que, como era de se esperar dado os resultados do item anterior, é
bem próximo dos resultados obtidos no item B.

Agora, computando as variâncias explicadas, tem-se:
\begin{equation*}
\mathbf{var}_{expl} \approx (0.0154, 0.0545, 0.930)
\end{equation*}

E a maior SNR:
\begin{equation*}
SNR_3 = \frac{\lambda_3 - \sigma_{\eta}^2}{\sigma_{\eta}^2} \approx 17.6 dB
\end{equation*}

  Vê-se que estas concordam quase que exatamente com os valores
  calculados anteriormente.
\pagebreak
\subsubsection{Formas de Onda}
\label{sec:orgf36d7a9}
Fazendo um gráfico das formas de onda das componentes de \(\mathbf{x}(i)\), tem-se:
\FloatBarrier
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/wavX.eps}
\caption{Formas de onda das componentes do sinal-vetor \(\mathbf{x}(i)\).}
\end{figure}
\FloatBarrier
E, como era de se esperar, por se tratarem de versões atrasadas
entre si de um mesmo sinal, tem uma forma basicamente igual, com
uma componente de baixa frequência bem acentuada.

\pagebreak

Fazendo o mesmo com \(\mathbf{y}(i)\):
\FloatBarrier
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/wavY.eps}
\caption{Formas de onda das componentes do sinal-vetor \(\mathbf{y}(i)\).}
\end{figure}
\FloatBarrier
Vê-se que agora o comportamento é outro, onde as duas primeiras
componentes tem uma fração menor da energia do sinal e
comportamento similar a um ruído e a terceira possui maior
amplitude e repete a presença observada em \(\mathbf{x}(i)\) de
uma componente de baixa frequência acentuada.

\pagebreak
\subsubsection{Dispersões}
\label{sec:org4e4c281}
\FloatBarrier
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/scatterX.eps}
\caption{Dispersões de algumas combinações de componentes do sinal-vetor \(\mathbf{y}(i)\).}
\end{figure}
\FloatBarrier

Observando as dispersões, vê-se que as amostras são
consideravelmente correlacionadas, indicando que o sinal \(x(i)\)
é correlacionado. Além disso, as dispersões de x\textsubscript{1} vs x\textsubscript{2} e x\textsubscript{2} vs
x\textsubscript{3} tem a mesma forma, já que as componentes do vetor são versões
atrasadas de um mesmo sinal.
\pagebreak
\subsubsection{Histogramas}
\label{sec:orgc66f878}
Gerando histogramas dos valores das componentes de
\(mathbf{x}(i)\), tem-se:
\FloatBarrier
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/histX.eps}
\caption{Histogramas das componentes de \(\mathbf{x}(i)\).}
\end{figure}
Nestes, pode-se ver que, como era de se esperar por se tratar de
versões atrasadas entre si de um mesmo sinal, que as três curvas
possuem um mesmo formato. Além disso indicam algum tipo de
distribuição bimodal.

\pagebreak

Repetindo o processo para \(\mathbf{y}(i)\):
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/histY.eps}
\caption{Histogramas das componentes de \(\mathbf{y}(i)\).}
\end{figure}
\FloatBarrier
Observa-se que agora que a terceira componente é a que retém mais
as características do sinal original, assim como ocorreu com as
dispersões, mantendo o comportamento bimodal. Já a primeira
componente assemelha-se mais à uma gaussiana e a segunda possui
uma forma intermediária entre a primeira e a terceira,
comportamentos compatíveis com o que foi visto nas dispersões.

\pagebreak
\section{Exercício 2}
\label{sec:orgda5a66d}
\subsection{Item A}
\label{sec:orgce84357}
Fazendo um gráfico do periodograma especificado, obteve-se:
\FloatBarrier
\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{../img/periodX1.eps}
\caption{Periodograma do sinal \(x_1\) (em dB) (lado positivo do espectro).}
\end{figure}
\FloatBarrier
Observando o periodograma, podem-se notar dois picos, um mais
visível, em torno de k = 400 e outro próximo ao DC.
Dado essa informação, fez-se uma busca simples de máximos locais,
assumindo um que estes tenham uma amplitude dez vezes maior que a
média. Desta busca, acharam-se dois picos: um em \(k = 2\) e outro
em \(k = 366\).

O código utilizado para calcular e esboçar a densidade espectral
pode ser visto no \hyperref[orga101eed]{apêndice 1}.

\pagebreak
\subsection{Item B}
\label{sec:org2c91c3a}
À partir do periodograma, pode-se especular que o sinal seria
consistido de duas senoides nos picos encontrados somadas a um
ruído branco. Visualmente, pode-se chegar que o ruído tem uma
densidade espectral de aproximadamente 0dB, o sinal em k = 2, 39 dB
e o de k = 366, 28 dB. Isso resultaria em uma expressão aproximada
para este de:

\begin{multline*}
x_1(i) \approx 2 \left(89.1 sin\left(2\pi \frac{2}{8758} t + \phi\right) + 25.1 sin\left(2 \pi \frac{366}{8758} t + \psi\right)\right) + \eta(i) \approx \\
                 \left(178 sin\left(2\pi \frac{2}{8758} t + \phi\right) + 50.2 sin\left(2 \pi \frac{366}{8758} t + \psi\right)\right) + \eta(i)
\end{multline*}  

Onde \(\psi\) e \(\phi\) são fases desconhecidas dos sinais, 
\(\eta(i)\) é branco e \(var(\eta(i)) = 1\).
\subsection{Item C}
\label{sec:org6ee8dab}
Sim, assumindo esse modelo proposto do sinal ser uma soma de duas
senoides com ruído branco, pode-se utilizar o método de Pisarenko
com a matriz de correlação estimada de ordem 5 do sinal e, à partir
desta extrair não só as potências das senoides e do ruído de
maneira mais precisa, mas também as fases destas duas.

\pagebreak
\section{\label{orga101eed}Apêndice 1 - Código para Esboçar a Densidade Espectral de Potência}
\label{sec:orgc27b773}
Abaixo se encontra a função que calcula a DEP (usando C++ mais as
bibliotecas Eigen e GSL):
\begin{minted}[,fontsize=\small, breaklines, breakautoindent=true]{c++}
template <typename T>
auto calcPeriodogram(const Eigen::Matrix<T, Eigen::Dynamic, 1>& x) {
  const size_t n = x.rows();
  Eigen::Matrix<T, Eigen::Dynamic, 1> xOut = x;
  Eigen::Matrix<T, Eigen::Dynamic, 1> xSPD = Eigen::Matrix<T, Eigen::Dynamic, 1>::Zero(n/2 + 1);

  // calcula DFT
  gsl_fft_real_wavetable* wav = gsl_fft_real_wavetable_alloc(n);
  gsl_fft_real_workspace* work = gsl_fft_real_workspace_alloc(n);

  gsl_fft_real_transform(xOut.data(), 1, n, wav, work);
  gsl_fft_real_wavetable_free(wav);
  gsl_fft_real_workspace_free(work);

  // calcula magnitude ao quadrado da DFT
  xSPD[0] = xOut[0]*xOut[0];
  for(auto i = 1; i < (n + 1)/2; i++)
    xSPD[i] = xOut[2*i - 1]*xOut[2*i - 1] + xOut[2*i]*xOut[2*i];

  if(n%2 == 0)
    xSPD[n/2] = xOut[n - 1]*xOut[n - 1];

  // divide pelo número de amostras
  xSPD /= n;

  return xSPD;
}
\end{minted}

E aquele utilizado para gerar o gráfico (em dB) à partir dos dados
gerados pelo código anterior (escrito em GNU Plot):
\begin{minted}[,fontsize=\small, breaklines, breakautoindent=true]{gnuplot}
set datafile separator ','
set terminal postscript eps color enhanced size 16cm,12cm

# periodogram of x1
# set terminal x11 0
set output "../img/periodX1.eps";
set xlabel "Discrete Frequency"
set ylabel "Amplitude (dB)"
set title ""

plot "../out/x1Periodogram.csv" using (10*log10(column(1))) w linesp lt rgb "red" pt "+" ps 10 notitle
\end{minted}
\end{document}